---
title: >-
    بخش ۱۳
---
# بخش ۱۳

<div class="n" id="bn1"><p>فاضلی که صورتی قبیح و هیئتی کریه داشت به فرزدق رسید وی را دید که روی او به جهت مرضی زرد شده. گفت: تو را چه بوده است که رنگ تو چنین زرد شده است؟</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>گفت: چون تو را دیدم از گناهان خود اندیشیدم، رنگ من چنین زرد برآمد. گفت: در وقت دیدن من چرا از گناهان خود یاد کردی؟ گفت: ترسیدم که خدای تعالی مرا عقوبت کند و همچون تو مسخ گرداند.</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چون رخ زشت تو بینم، دل من</p></div>
<div class="m2"><p>عقد اصرار گنه فسخ کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>زانکه ترسم که ز شومی گناه</p></div>
<div class="m2"><p>قهر ایزد چو توام مسخ کند</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>و همین فاضل گوید که با دوستی در راهی ایستاده بودم و سخن می گفتم زنی آمد و در برابر من ایستاد و در روی من نظر می کرد. چون نظر کردن وی از حد درگذشت غلام را گفتم پیش آن زن رو و بپرس که چه می شود؟</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>غلام باز آمد که می گوید که چشم من گناهی عظیم کرده بود می خواستم که وی را عقوبتی کنم، هیچ عقوبت زیادت از آن نیافتم که به این زشت رو نظر کنم!</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>نامه مردم چشمم ز گنه شسته نشد</p></div>
<div class="m2"><p>گرچه از گریه دو صد بار پر آبش کردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>تا رهد زآتش فردای قیامت امروز</p></div>
<div class="m2"><p>به نظر در رخ زشت تو عذابش کردم</p></div></div>